黎曼猜想被證明了？Michael Atiyah 的愚人節難道在 9 月嗎？

節錄

今年中秋，關心學術的讀者看到最多的消息大概就是英國數學家麥可·阿蒂亞（Michael Atiyah）爵士宣布證明了黎曼猜想。如果這是真的，阿蒂亞爵士不僅可獲得克雷數學研究所懸賞的 100 萬美元獎金，更是他個人的至高榮譽和整個數學界的喜事。

然而，根據目前了解，阿蒂亞爵士極有可能是在自娛自樂逗大家玩……

數學家直覺不相信阿蒂亞爵士

經過以上背景介紹，想必對黎曼猜想證明的難度已有基本理解。簡單明瞭的證明方法如果存在，之前 100 多年的數學家，包括極具遠見的黎曼本人都非常有可能直接發現。以近幾十年來證明的重要數學猜想而言，Perelman 證明 Poincare 猜想，3 篇論文用了將近 70 頁，而張益唐做孿生質數猜想的估計時也寫了將近 60 頁。

阿蒂亞爵士展現的是：一篇長度 5 頁的論文預印本，其中參考介紹 Todd 函數的論文也只有 17 頁。以及，介紹自己證明過程的演講，關於證明過程本身的投影片只有 1 頁。

▲ 阿蒂亞爵士演講用到的 1 頁投影片。

只憑證明長度，阿蒂亞爵士就受到大部分數學家的質疑。

另一點也引發懷疑的是，出生於 1929 年的阿蒂亞爵士已 89 歲高齡。縱觀整個數學史，尚無一位數學家在如此高齡做出這種等級的成果。且阿蒂亞爵士雖然證明了 Atiyah-Singer 指標定理（被譽為 20 世紀差動幾何最重要的定理）並獲得菲爾茲獎與阿貝爾獎，但一方面他是研究幾何／解析幾何的，黎曼猜想則屬於複分析與數論，是不同的數學領域；另一方面，據數學博士、前浙大物理學博士後 @賊叉回憶，「老頭在幾年前嚷嚷著自己證明了六維球面上沒有複架構最後卻不了了之」，他認為這次宣告大新聞可能仍是鬧笑話（宣告大新聞在如今數學界也不是稀罕事，前幾日奈及利亞一位數學教授也宣布證明了黎曼猜想，浙江大學一位 YinYue Sha 發表了一份 1 頁長度的黎曼猜想證明，日本數學教授望月新一宣告證明 ABC 猜想直到現在也尚未令人信服）。

這不是一份嚴謹的證明

除了直覺對「阿蒂亞爵士證明了黎曼猜想」的質疑，針對證明過程本身合理性的質疑也已出現──這才是真正致命。
根據 @賊叉介紹，閱讀 5 頁預印本及 17 頁介紹 Todd 函數的參考論文後，他表示：

事實上，老頭證明的關鍵就是在於使用他稱之為弱解析函數的 Todd 函數。

我們 follow 了他參考文獻的第二篇論文：《THE FINE STRUCTURE CONSTANT》，粗粗讀完論文之後，我感覺：

＂這哪是論文啊，就是一部數學史啊！
整整 17 頁論文中，涉及 Todd 對映的核心內容在 3.4。從 Todd 對映的構造來看，這是一個從複數到複數的對映，且是高度的非線性對映。

他給了希爾伯特空間的 Clifford 代數無限張量積的弱閉包，這個弱閉包取自兩個希爾伯特空間的張量積。這個希爾伯特空間的 Clifford 代數跡誘導出閉包上的跡，這個閉包的中心透過兩個同構對映的複合能和複數域同構，這樣就完成了 Todd 對映的構造。
後面又介紹了 Todd 多項式的構造。
但是怎麼利用 Todd 對映和 Todd 多項式呢？

反正我是沒找到。
看到前面這一堆術語，估計有人想打我了，打個比方吧。
理論上青銅能做工藝品，你給我做個后母戊方鼎。
工具？略
怎麼做？略
……
老頭大概就是玩了這種把戲。
他把為什麼 Todd 對映能用於黎曼猜想的證明給……略過了，我只能表示哭笑不得。 ＂

「數學大帝」丘成桐今天也在「數理人文」公眾號發文表示：「我問過一批專家，大家都說這篇文章沒有提供一般數學家要求的嚴格性定理證明……阿蒂亞教授的論點極為牽強，看不到物理或數學上的意義……有時候不完備的證明也會帶有啟發能力，但是我還沒有看到這篇文章的啟發能力。」

幾乎確定的鬧劇
說到這裡，幾乎可以確定阿蒂亞爵士沒有證明黎曼猜想，還惦記著那 100 萬美元獎金的讀者可以先喘口氣了。除了感到滑稽，相信很多人都藉機重新溫習了複分析和級數的知識，也對數學領域許多有趣的方法和猜想有了新認識；最棒的情況當然是重新發現學習數學的樂趣了。

阿蒂亞爵士的名譽倒不需要眾人擔憂，他憑現有的成果和獎項就可以繼續名垂青史。而我們就繼續一邊重新學習數學，一邊期待真正嚴謹、經得起檢驗的黎曼猜想證明出現吧。